<?xml version="1.0" ?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title>Daily Feed (Updated 9 AM BD)</title>
    <link>https://evilgodfahim.github.io/</link>
    <description>Daily Feed (Updated 9 AM BD) generated by script</description>
    <item>
      <title>সোনার দামের উল্লম্ফন আমাদের কী জানিয়ে দিচ্ছে</title>
      <link>https://www.prothomalo.com/opinion/column/arw4yo1ak6</link>
      <description/>
      <pubDate>Thu, 06 Nov 2025 03:33:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>পত্রিকা: 'জামায়াতেও প্রার্থী মনোনয়ন নিয়ে অসন্তোষ, বিরোধ'</title>
      <link>https://www.bbc.com/bengali/articles/c8745d299z4o?at_medium=RSS&amp;at_campaign=rss</link>
      <description>আগামী নির্বাচন অন্তর্বর্তী সরকারের অধীনে হোক, পরেরবার থেকে তত্ত্বাবধায়কের অধীনে হোক, আদালতে এমনটা জানিয়েছে বিএনপি। বৃহস্পতিবার ঢাকা থেকে প্রকাশিত দৈনিকগুলোতে এই সংবাদের পাশাপাশি নজরদারির বিধান রেখে টেলিযোগাযোগ অধ্যাদেশের খসড়া প্রকাশ; অতীতে অসন্তোষ, কোন্দল দেখা না গেলেও জামায়াতের প্রার্থী মনোনয়নে এবার সেটি দৃশ্যমান হওয়া, চট্টগ্রামে নির্বাচনী গণসংযোগে গুলি ছোড়ার ঘটনা গুরুত্ব পেয়েছে।</description>
      <pubDate>Thu, 06 Nov 2025 03:17:47 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>বিরোধ নিয়ে সালিশিতে যেতে চায় আদানি, সিদ্ধান্ত নেয়নি বাংলাদেশ</title>
      <link>https://www.bbc.com/bengali/articles/czxk104ggzeo?at_medium=RSS&amp;at_campaign=rss</link>
      <description>শেখ হাসিনার আমলে বিদ্যুৎ খাতের চুক্তিগুলোতে দুর্নীতি হওয়ার ইঙ্গিত দেওয়ার পরেই সালিশিতে যাওয়ার ঘোষণা আদানি গোষ্ঠীর। তবে বাংলাদেশের অন্তর্বর্তী সরকারের বিদ্যুৎ, জ্বালানি ও খনিজ সম্পদ উপদেষ্টা মুহাম্মদ ফাওজুল কবির খান বিবিসিকে বলেছেন, বিষয়টি নিয়ে তারা আলোচনা করছেন, তবে এখনো কোনো সিদ্ধান্তে পৌঁছানো যায়নি।</description>
      <pubDate>Thu, 06 Nov 2025 02:17:24 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>বন্দর নিয়ে সদরে-অন্দরে মতলবি তৎপরতা</title>
      <link>https://www.bd-pratidin.com/open-air-theater/2025/11/06/1176359</link>
      <description>&lt;img src=&quot;https://cdn.bd-pratidin.com/public/news_images/2025/11/06/1762379432-9f692d2723743b1581a3e94cfc315f1f.jpg&quot; /&gt;&lt;br /&gt;চট্টগ্রাম বন্দরের সার্বিক ব্যবস্থাপনায় ত্রুটির বিষয়টি বহুদিন ধরে আলোচনায়। কিন্তু ব্যবস্থাপনার উন্নতিসহ চট্টগ্রাম বন্দরের মান উন্নয়নে কোনো...</description>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 22:38:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>জলবায়ু তহবিলে মহাদুর্নীতি : জড়িতদের দ্রুত ও দৃষ্টান্তমূলক শাস্তি নিশ্চিত করতে হবে</title>
      <link>https://www.jugantor.com/editorial/1025169</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 21:17:08 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>বিশ্ববিদ্যালয় র‌্যাংকিং ও বাংলাদেশ : শিক্ষার মান ও গবেষণায় জোর দেওয়া জরুরি</title>
      <link>https://www.jugantor.com/editorial/1025168</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 21:17:08 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>শুধু স্বাধীন কেন্দ্রীয় ব্যাংক আর্থিক খাতে স্থিতিশীলতার নিশ্চয়তা দিতে পারে না</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/HNXq4o8SoUmXEsUr/</link>
      <description>মামুন রশীদ, প্রথিতযশা ব্যাংকার ও অর্থনীতি বিশ্লেষক। স্নাতকোত্তর ডিগ্রি নিয়েছেন অর্থনীতি ও ব্যবসায় প্রশাসনে। প্রায় ৪০ বছর কাজ করেছেন তিনটি আন্তর্জাতিক ব্যাংকে, বৈশ্বিক পরামর্শক প্রতিষ্ঠান ও সরকারি-বেসরকারি বিশ্ববিদ্যালয়ে পড়ানোয়। বিশ্বব্যাংক ও এশীয় উন্নয়ন ব্যাংকের সহায়তায় বাংলাদেশের আর্থিক খাতের উন্নয়নে অনেক প্রকল্পের সঙ্গে জড়িত ছিলেন। বর্তমানে আর্থিক খাতের পরামর্শক প্রতিষ্ঠান ফাইন্যান্সিয়াল এক্সিলেন্সের চেয়ারম্যান। সম্প্রতি তিনি বাংলাদেশের কেন্দ্রীয় ব্যাংকের নানা বিষয় নিয়ে কথা বলেন বণিক বার্তায়। সাক্ষাৎকার নিয়েছেন সাবিদিন ইব্রাহিম</description>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 21:12:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>উদ্ভাবন ও সমাজে পরিবর্তন আনার উদ্যোগ গড়ে তোলার মানসিকতা হারিয়ে যাচ্ছে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Xv12kww3qlYJ7Wx8/</link>
      <description>বিশ্ববিদ্যালয় থেকে পাস করেই অধিকাংশ তরুণের একমাত্র লক্ষ্য হয়ে দাঁড়ায় একটি ‘ভালো চাকরি’ পাওয়া। সরকারি চাকরির জন্য বিসিএস, ব্যাংক, এনজিও বা বেসরকারি প্রতিষ্ঠানের নিয়োগ পরীক্ষায় তারা বছরের পর বছর সময় ব্যয় করে।</description>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 20:12:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>মানসম্পন্ন ও কর্মমুখী শিক্ষায় গুরুত্ব দেয়া হোক</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/cAltqa5gIERE53SO/</link>
      <description>জাতীয় বিশ্ববিদ্যালয় প্রতিষ্ঠিত হয়েছিল ১৯৯২ সালে। বিশ্ববিদ্যালয়টির আইনে কলেজ অধিভুক্তকরণের পাশাপাশি প্রাগ্রসর শিক্ষায় গুরুত্ব দেয়া হয়েছে।</description>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 20:12:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>রংপুর জেলায় ৪৩টি নদীর একটিও ভালো নেই</title>
      <link>https://www.prothomalo.com/opinion/column/inluguybcv</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 14:10:11 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>জলবায়ু পরিবর্তন ট্রাস্টের ব্যর্থতা, এখনই ব্যবস্থা নিন</title>
      <link>https://dailynayadiganta.com/opinions/editorial/d8TuKVSVRJ7I/</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 14:10:05 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>ক্যাশলেস ব্যাংকিংয়ের স্বপ্ন কি অধরাই থেকে যাবে?</title>
      <link>https://www.prothomalo.com/opinion/column/gyhngdbnfv</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 13:55:11 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>ঈশ্বরদী উপজেলা স্বাস্থ্য কমপ্লেক্স, জনবল সঙ্কট দূর করুন</title>
      <link>https://dailynayadiganta.com/opinions/editorial/d7n4FYWH9rfd/</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 13:55:05 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>পার্বত্যাঞ্চলে অস্থিরতায় ভারতের ছায়া</title>
      <link>https://dailynayadiganta.com/opinions/sub-editorial/Rpnzn5WkVaKI/</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 13:40:05 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>পেঁয়াজের দাম দশ দিনেই কেন দ্বিগুণ?</title>
      <link>https://www.bbc.com/bengali/articles/cge5z48z957o?at_medium=RSS&amp;at_campaign=rss</link>
      <description>দেশের বাজারে দশ দিনের ব্যবধানেই দ্বিগুণ হয়েছে পেঁয়াজের দাম। মৌসুমের শেষের দিকে এসে দেশি পেঁয়াজের যোগানে ঘাটতি তৈরি হওয়ায় এমন পরিস্থিতি তৈরি হয়েছে বলে মনে করেন ব্যবসায়ীরা। এছাড়া দীর্ঘদিন ধরে পেঁয়াজ আমদানি বন্ধ থাকার প্রভাবও পড়েছে বাজারে।</description>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 13:29:17 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>কাবুলে আশ্রয় নেয়ার পথ বন্ধ হওয়ার উপায়</title>
      <link>https://dailynayadiganta.com/opinions/sub-editorial/AcOcpFKO5Lm3/</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 13:25:05 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>সাংবাদিকতার মোড়কে আওয়ামী অ্যাক্টিভিজম</title>
      <link>https://dailynayadiganta.com/opinions/sub-editorial/INS7bqz87G7t/</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 13:10:05 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>মামদানির জয় যুক্তরাষ্ট্রের রাজনীতি যেভাবে বদলে দিতে পারে</title>
      <link>https://www.prothomalo.com/opinion/column/5zui5z8dec</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 13:05:03 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>একই সময়ে সামরিক মহড়া ভারত-পাকিস্তানের, নেপথ্যে কী?</title>
      <link>https://www.bbc.com/bengali/articles/cew48q74l4ko?at_medium=RSS&amp;at_campaign=rss</link>
      <description>গুজরাত ও রাজস্থানের পশ্চিম সীমান্তে তিন বাহিনী নিয়ে সামরিক মহড়া শুরু করেছে ভারত। পাকিস্তান লাগোয়া পশ্চিম সীমান্ত, পাকিস্তানের সিন্ধু প্রদেশ এবং গুজরাতের মধ্যে স্যার ক্রিক অঞ্চল থেকে শুরু করে আরব সাগর পর্যন্ত অঞ্চল জুড়ে এই মহড়া অনুষ্ঠিত হচ্ছে। ঠিক এই সময়েই পাকিস্তানের নৌ বাহিনীও সামরিক মহড়া শুরু করেছে।</description>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 10:59:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>শেখ হাসিনার আমলে সাংবাদিকতা ও প্রথম আলো</title>
      <link>https://www.prothomalo.com/opinion/column/8zyl8pvci2</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 09:40:19 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>জাকির নায়েকের বাংলাদেশে আসা নিয়ে ধোঁয়াশা</title>
      <link>https://www.bbc.com/bengali/articles/cpd2yp6vvj4o?at_medium=RSS&amp;at_campaign=rss</link>
      <description>ইসলামি বক্তা জাকির নায়েকের বাংলাদেশে আসার বিষয়টি নিয়ে একপ্রকার ধোঁয়াশা তৈরি হয়েছে। স্বরাষ্ট্র মন্ত্রণালয় বলছে, তার আগমন বা ইভেন্ট আয়োজনের অনুমতি চেয়ে কোন আবেদনই এখনো পায়নি তারা। যদিও অনুমতি নিয়েই সব প্রস্তুতি সম্পন্ন করার দাবি আয়োজক প্রতিষ্ঠানের।</description>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 08:52:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>পদত্যাগ করে নির্বাচন করার ঘোষণা দিলেন অ্যাটর্নি জেনারেল আসাদুজ্জামান</title>
      <link>https://www.bbc.co.uk/bengali/live/c4g70yrmzqdt?at_medium=RSS&amp;at_campaign=rss</link>
      <description>অ্যাটর্নি জেনারেলের পদ থেকে পদত্যাগ করে নির্বাচনে অংশ নেওয়ার ঘোষণা দিয়েছেন বাংলাদেশের অ্যাটর্নি জেনারেল মোহাম্মদ আসাদুজ্জামান। বুধবার ঢাকায় একটি সংবাদ সম্মেলন করে তিনি এই ঘোষণা দেন। সবশেষ খবর জানতে চোখ রাখুন বিবিসি বাংলার লাইভ পাতায়...</description>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 08:45:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>নির্বাচনে কৃত্রিম বুদ্ধিমত্তার ব্যবহার নিয়ে শঙ্কা কেন</title>
      <link>https://www.prothomalo.com/opinion/column/6stmkl374v</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 08:14:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>এক বিপুল ব্যয়ের পরও কেন ত্রুটিপূর্ণ স্থাপনা</title>
      <link>https://www.prothomalo.com/opinion/editorial/13nb46xjyx</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 06:51:42 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>নিউ ইয়র্কের প্রথম মুসলিম মেয়র জোহরান মামদানি কে?</title>
      <link>https://www.bbc.com/bengali/articles/c5y9mz35vjqo?at_medium=RSS&amp;at_campaign=rss</link>
      <description>নিউ ইয়র্ক সিটির মেয়র পদে ডেমোক্রেটদের প্রার্থী হিসেবে মনোনয়ন পাওয়ার সময়েই জোহরান মামদানি ইতিহাস গড়েছিলেন প্রথম মুসলিম প্রার্থী হিসেবে। এখন প্রথম মুসলিম ও প্রথম দক্ষিণ এশীয় বংশোদ্ভূত মেয়র হিসাবে আরো কিছু ইতিহাস তৈরি করেছেন। কেন আকর্ষণের কেন্দ্রবিন্দুতে ৩৩ বছর বয়সী এই প্রার্থী।</description>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 05:58:41 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>অতিথি শেখ হাসিনাকে ভারত কি ধীরে ধীরে 'আনলক' করতে দিচ্ছে?</title>
      <link>https://www.bbc.com/bengali/articles/cy5q9n5z641o?at_medium=RSS&amp;at_campaign=rss</link>
      <description>বিশ্লেষকরা অনেকেই ধারণা করছেন, একটা খুব বিশেষ পরিস্থিতিতে ভারতে চলে আসতে বাধ্য হওয়া শেখ হাসিনার ওপর যে সব বিধিনিষেধ শুরুতে আরোপিত হয়েছিল তার অনেকগুলোই ধীরে ধীরে শিথিল করা হচ্ছে। এটাকেই অনেকে 'আনলকিং' বলে বর্ণনা করছেন।</description>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 05:09:48 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>দিনমজুর বাদশা মিয়াকে আমাদের সাধুবাদ</title>
      <link>https://www.prothomalo.com/opinion/editorial/0r5n9yolh2</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 04:41:51 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>তালেবান এই ‘সুযোগ’ কেন হাতছাড়া করল</title>
      <link>https://www.prothomalo.com/opinion/column/90510gru33</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 04:26:51 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>নিউ ইয়র্ক সিটির নতুন এবং প্রথম মুসলিম মেয়র নির্বাচিত হলেন জোহরান মামদানি</title>
      <link>https://www.bbc.com/bengali/articles/c4gp47w9j2jo?at_medium=RSS&amp;at_campaign=rss</link>
      <description>নিউ ইয়র্ক সিটির নতুন মেয়র নির্বাচিত হয়েছেন জোহরান মামদানি। যুক্তরাষ্ট্রের ইতিহাসে এই প্রথম কোনো মুসলমান ও  দক্ষিণ এশীয় নেতা নিউ ইয়র্ক শহরের মেয়র নির্বাচিত হলো। গত ১০০ বছরেরও বেশি সময়ের মধ্যে সর্বকনিষ্ঠ মেয়র হলেন ৩৪ বছর বয়সী মামদানি।</description>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 04:22:19 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>তাঁরা নির্বাচনে মনোনয়ন পাননি, সাধারণ মানুষের কী দোষ</title>
      <link>https://www.prothomalo.com/opinion/column/im4yryy3hv</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 03:30:47 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
