<?xml version="1.0" ?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title>Daily Feed (Updated 9 AM BD)</title>
    <link>https://evilgodfahim.github.io/</link>
    <description>Daily Feed (Updated 9 AM BD) generated by script</description>
    <item>
      <title>কলকাতার গণমাধ্যম আর ইউটিউবারদের একাংশ যেভাবে 'বাংলাদেশি-রোহিঙ্গা' খুঁজছে</title>
      <link>https://www.bbc.com/bengali/articles/c93dx4nneqjo</link>
      <description>পশ্চিমবঙ্গে ভোটার তালিকায় নিবিড় সংশোধন শুরু হওয়ার পরে অনেক অবৈধ বাংলাদেশি ভারত ছেড়েছেন। তবে এ নিয়ে ভুয়া খবরও ছড়াচ্ছে সেখানে।</description>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 01:34:37 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>তৈরি পোশাক শিল্পের অনিশ্চিত ভবিষ্যৎ</title>
      <link>https://www.kalerkantho.com/print-edition/sub-editorial/2025/11/13/1605462</link>
      <description/>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>সংগীত ও শরীরচর্চা শিক্ষকের গুরুত্ব এবং রাষ্ট্রের দায়ভার</title>
      <link>https://www.kalerkantho.com/print-edition/sub-editorial/2025/11/13/1605463</link>
      <description/>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>পথশিশুদের পুনর্বাসনের ব্যবস্থা করা জরুরি</title>
      <link>https://www.kalerkantho.com/print-edition/sub-editorial/2025/11/13/1605464</link>
      <description/>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>রাজনৈতিক স্থিতিশীলতা প্রয়োজন</title>
      <link>https://www.kalerkantho.com/print-edition/editorial/2025/11/13/1605465</link>
      <description/>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>জননিরাপত্তা নিশ্চিত করুন</title>
      <link>https://www.kalerkantho.com/print-edition/editorial/2025/11/13/1605466</link>
      <description/>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>পথ হারিয়ে পথ খুঁজছে বাংলাদেশের রাজনীতি</title>
      <link>https://www.banglatribune.com/columns/922689/%E0%A6%AA%E0%A6%A5-%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A6%BF%E0%A6%AF%E0%A6%BC%E0%A7%87-%E0%A6%AA%E0%A6%A5-%E0%A6%96%E0%A7%81%E0%A6%81%E0%A6%9C%E0%A6%9B%E0%A7%87-%E0%A6%AC%E0%A6%BE%E0%A6%82%E0%A6%B2%E0%A6%BE%E0%A6%A6%E0%A7%87%E0%A6%B6%E0%A7%87%E0%A6%B0-%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%9C%E0%A6%A8%E0%A7%80%E0%A6%A4%E0%A6%BF</link>
      <description>&lt;img src=&quot;https://cdn.banglatribune.net/contents/cache/images/280x158x1/uploads/media/2017/09/07/00f27f23c09d23ce5e83061dfc377b53-59b11d8a3ac5b.jpg?jadewits_media_id=247535&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;summery&quot;&gt;বাংলাদেশের রাজনীতি আজ যেন এক ঘূর্ণিপাকে আটকে পড়েছে। আওয়ামী লীগের পতনে মানুষ কিছুটা স্বস্তির...&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12px; color: gray;&quot;&gt;(Feed generated with &lt;a href=&quot;https://fetchrss.com/feedLink?w=68b364345d15a6a8a80c0fa2&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;FetchRSS&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;</description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 23:09:37 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>গুজব উত্তেজনা আতঙ্ক : সর্বোচ্চ সতর্কতা কাম্য</title>
      <link>https://www.jugantor.com/editorial/1028078</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 21:17:17 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>ডায়াবেটিস ও সুস্থতা : প্রয়োজন সঠিক খাদ্যাভ্যাস ও শারীরিক পরিশ্রম</title>
      <link>https://www.jugantor.com/editorial/1028077</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 21:17:17 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>সংরক্ষিত নারী আসন ও সরাসরি নির্বাচন ব্যবস্থা</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/mZ5e8xXWoQMOKR7T</link>
      <description>সাংবিধানিক স্বীকৃতি ও আইনি সুযোগ থাকলেও বাংলাদেশের স্থানীয় সরকার নীতি ও ব্যবস্থায় নারীর ভূমিকা ও অংশগ্রহণ একটি দীর্ঘ অবহেলিত বিষয়। এ দেশে ইউনিয়ন পরিষদ ও পৌরসভা হলো স্থানীয় শাসনের ক্ষেত্রে শত বছরেরও পুরনো প্রতিষ্ঠান।</description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 21:00:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>ব্যাংক পরিচালনায় নিয়ন্ত্রক সংস্থাকেও দায়িত্বশীল হতে হবে</title>
      <link>https://sharebiz.net/%e0%a6%ac%e0%a7%8d%e0%a6%af%e0%a6%be%e0%a6%82%e0%a6%95-%e0%a6%aa%e0%a6%b0%e0%a6%bf%e0%a6%9a%e0%a6%be%e0%a6%b2%e0%a6%a8%e0%a6%be%e0%a6%af%e0%a6%bc-%e0%a6%a8%e0%a6%bf%e0%a6%af%e0%a6%bc%e0%a6%a8%e0%a7%8d</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 20:11:32 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>অন্তর্বর্তী সরকারও রেলসেবায় কাঙ্ক্ষিত রূপান্তর ঘটাতে পারেনি</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/IkS3DVF1ib4EKbsf</link>
      <description>বিশ্বব্যাপী সাশ্রয়ী ও তুলনামূলক নিরাপদ গণপরিবহন হিসেবে ট্রেন বেশ জনপ্রিয়। বিশেষ করে বাংলাদেশের মতো জনবহুল দেশে পরিবহন খাতে ট্রেন তাৎপর্যপূর্ণ ভূমিকা রাখে।</description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 20:00:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>বাংলাদেশে বাগ্মিতানির্ভর পাবলিক ইন্টেলেকচুয়ালের সংকট</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/4PUObacZTNxrpdo4</link>
      <description>বাংলাদেশের বুদ্ধিজীবিতা এখনো অনেকটাই ওরাল ট্র্যাডিশন বা মৌখিক ধারার জ্ঞানপ্রথায় ভর করে চলে। অবশ্যই এমন বহু বুদ্ধিজীবী আছেন, যারা নিয়ম মেনে রিসার্চ-মেথডলজি অনুসরণ করে জ্ঞান তৈরি করেন।</description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 19:35:19 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>একটি বন্য ছাগলের আত্মকথা</title>
      <link>https://www.bd-pratidin.com/open-air-theater/2025/11/05/1175978</link>
      <description>&lt;img src=&quot;https://cdn.bd-pratidin.com/public/news_images/2025/11/05/thumbnails/1762308774-495c4ec8606a50eed46bf835285736c5.jpg&quot; /&gt;</description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 19:08:07 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>ব্যবসা-বিনিয়োগে লাল বাতি</title>
      <link>https://www.bd-pratidin.com/open-air-theater/2025/11/05/1175980</link>
      <description>&lt;img src=&quot;https://cdn.bd-pratidin.com/public/news_images/2025/11/05/thumbnails/1762309100-917d832f8026289e0ecf95a43ce9d435.PNG&quot; /&gt;</description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 19:08:07 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>বিএনপির প্রার্থী তালিকা প্রকাশ : সারাদেশে নির্বাচনী প্রচারণায় জোয়ার সৃষ্টি করেছে</title>
      <link>https://dailyinqilab.com/editorial/article/830064</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 18:45:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>পরীক্ষার ফলাফলই কি  শিক্ষার মূল উদ্দেশ্য?</title>
      <link>https://sharebiz.net/%e0%a6%b6%e0%a6%bf%e0%a6%95%e0%a7%8d%e0%a6%b7%e0%a6%be%e0%a6%b0-%e0%a6%b9%e0%a6%be%e0%a6%b2-%e0%a6%b9%e0%a6%95%e0%a6%bf%e0%a6%95%e0%a6%a4-%e0%a6%aa%e0%a6%b0%e0%a7%80%e0%a6%95%e0%a7%8d%e0%a6%b7</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 18:44:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>দুষ্টচক্রের কবলে দেশের স্বাস্থ্যখাত</title>
      <link>https://dailyinqilab.com/editorial/article/830062</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 18:30:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>ক্যাম্পাসে মানসিক স্বাস্থ্যকেন্দ্র প্রয়োজন</title>
      <link>https://dailyinqilab.com/editorial/article/830061</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 18:15:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>একক দায় প্রধান উপদেষ্টা ড. মুহাম্মদ ইউনূসের</title>
      <link>https://dailyinqilab.com/editorial/article/829618</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 18:00:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>অব্যাহত বিচারবহির্ভূত হত্যাকাণ্ড</title>
      <link>https://www.jugantor.com/editorial/1024731</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 17:17:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>অর্থনীতিতে গতিহীনতা</title>
      <link>https://www.jugantor.com/editorial/1024730</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 16:24:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>১৩ নভেম্বর: শঙ্কা না সংখ্যা?</title>
      <link>https://samakal.com/opinion/article/324917/%E0%A7%A7%E0%A7%A9-%E0%A6%A8%E0%A6%AD%E0%A7%87%E0%A6%AE%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%B0:-%E0%A6%B6%E0%A6%99%E0%A7%8D%E0%A6%95%E0%A6%BE-%E0%A6%A8%E0%A6%BE-%E0%A6%B8%E0%A6%82%E0%A6%96%E0%A7%8D%E0%A6%AF%E0%A6%BE-</link>
      <description>দেশে ১৩ নভেম্বর ঘিরে ক&amp;rsquo;দিন ধরেই এক ধরনের অস্থিরতা দেখা যাচ্ছে। আওয়ামী লীগ এদিন &amp;lsquo;লকডাউন&amp;rsquo; নামে কর্মসূচি দিলেও এর আওতায় ঠিক কী করা হবে তা স্পষ্ট করেনি। ফলে কানামাছি খেলার মতো করে দেওয়া এ কর্মসূচি ঘিরে যুগপৎ ব্যাপক আলোচনা, কৌতূহল ও উদ্বেগ লক্ষ্য করা যাচ্ছে; সেটি যেমন সাধারণের মধ্যে তেমনি সরকার ও প্রশাসনেও। আওয়ামী লীগ যদি কোনো সহিংসতায় না গিয়ে &amp;lsquo;অভাবিত&amp;rsquo; প্রচারের সন্তুষ্টিতে সীমাবদ্ধ থাকে তাহলে তা দেশ ও দলটির জন্যই মঙ্গলজনক।

কিছুদিন আগেই আওয়ামী লীগ অনলাইনে ১৩ নভেম্বর রাজধানী ঢাকায় &amp;lsquo;লকডাউন কর্মসূচি&amp;rsquo; পালনের ঘোষণা দেয়। দলটি এদিন অর্থাৎ বৃহস্পতিবার ঠিক কী করবে তা বলেনি। তবে তাদের একেক নেতা ফেসবুক, ইউটিউবে কর্মসূচি ঘিরে একেক ধরনের করণীয়ের কথা বলছেন। কেউ সবাইকে করোনাকালের মতো ঘরে অবস্থানের আহ্বান জানাচ্ছেন, কেউ গাছের গুঁড়ি ফেলে সড়ক আটকে দেওয়ার কথা বলছেন। কেউ সরকারের প্রতি অনাস্থা জানাতে কালো বেলুন ওড়াতে বলছেন। ফেসবুক সূত্রে জানা যাচ্ছে, দু&amp;rsquo;তিন দিন আগে দলটির সভাপতি শেখ হাসিনাও নাকি এক ভিডিওবার্তায় নেতাকর্মীদের নিরাপদে থেকে কর্মসূচি সফল করার আহ্বান জানিয়েছেন। তবে তিনিও স্পষ্ট করেননি কর্মসূচিতে ঠিক কী রয়েছে!
১৩ নভেম্বর নিয়ে আওয়ামী লীগ যখন সামাজিক মাধ্যমে সরব, সরকারের ব্যাপক তৎপরতাও তখন দৃশ্যমান। একের পর এক মিটিং ও বিভিন্ন নির্দেশনার খবর পত্রিকা, টিভিতে দেখা যাচ্ছে। ফলে অনলাইন কিংবা অফলাইন&amp;ndash;কোনো না কোনোভাবে ১৩ নভেম্বরের খবর জনসাধারণের কাছে পৌঁছে যাচ্ছে। বাদ যাচ্ছেন না কেউই। ফলত দিনটি নিয়ে উচ্চমাত্রার হাইপ সৃষ্টি হয়েছে। প্রশাসনের নানাবিধ প্রস্তুতিতে এক ধরনের অস্বস্তিও দেখা দিয়েছে। খারাপ কোনো কিছু ঘটতে চলেছে কিনা&amp;ndash;এ ধরনের একটা শঙ্কা কাজ করছে জনমনে।

ডিএমপি জানিয়েছে, ১৩ নভেম্বর ঘিরে রাজধানীতে ১৭ হাজার পুলিশ সদস্য মোতায়েন থাকবেন। পাশাপাশি সেনাবাহিনী, বিজিবি, র্যা ব ও গোয়েন্দা সংস্থাগুলোর সদস্যরাও দায়িত্ব পালন করবেন। ইতোমধ্যে দেশের সব বিমানবন্দরে উচ্চ সতর্কতার নির্দেশ দেওয়া হয়েছে। রাস্তার পাশে খোলা জ্বালানি তেল বিক্রিতে নিষেধাজ্ঞা আরোপ হয়েছে। এমনকি ঢাকা মহানগরে দায়িত্বরত পুলিশ সদস্যদের মোবাইল ফোন ব্যবহারে নিষেধাজ্ঞা দেওয়া হয়েছে। আইনশৃঙ্খলা পরিস্থিতি নিয়ন্ত্রণে রাখা এবং আওয়ামী লীগের কার্যক্রম সম্পর্কে সজাগ থেকে তা প্রতিরোধ করার পাশাপাশি আগামী জাতীয় সংসদ নির্বাচনে সুষ্ঠু পরিবেশ বজায় রাখার ব্যাপারে পুলিশকে সবসময় সতর্ক রাখতেই এ সিদ্ধান্ত নেওয়ার কথা জানায় ডিএমপি।

সম্ভাব্য নাশকতার আশঙ্কায় গত ৯ নভেম্বর মেট্রোরেল পরিচালনাকারী সংস্থা ডিএমটিসিএলের সব কর্মকর্তা-কর্মচারীর ছুটি পরবর্তী নির্দেশ না দেওয়া পর্যন্ত বাতিল করা হয়। একই দিন সুপ্রিম কোর্ট এলাকা, আন্তর্জাতিক অপরাধ ট্রাইব্যুনাল, অ্যাটর্নি জেনারেলের কার্যালয়, সুপ্রিম কোর্ট আইনজীবী সমিতি ভবন এবং এর সংলগ্ন এলাকার সার্বিক নিরাপত্তা নিশ্চিতের স্বার্থে জাতীয় ঈদগাহ মাঠে বহিরাগতদের প্রবেশ নিষিদ্ধ করা হয়।

গত মঙ্গলবার ডিএমপি কমিশনার নাশকতাকারীদের প্রতিরোধ করতে ঢাকাবাসীর প্রতি আহ্বান জানান। একইদিনে আইনশৃঙ্খলা-সংক্রান্ত উপদেষ্টা পরিষদ কমিটির সভায় রাজনৈতিক দলগুলোকে মাঠে থাকার আহ্বান জানানো হয়। পরে সাংবাদিকদের ব্রিফিংকালে নাগরিকদের সহযোগিতা চেয়ে স্বরাষ্ট্র উপদেষ্টা জাহাঙ্গীর আলম বলেন, সন্দেহভাজন কাউকে দেখলে সঙ্গে সঙ্গে আইনশৃঙ্খলা রক্ষাকারী বাহিনীকে জানাবেন। এর আগে রাস্তাঘাটে তল্লাশি চৌকি স্থাপন ছাড়াও যানবাহনসহ সন্দেহভাজনদের তল্লাশির নির্দেশনা দেওয়া হয়।

সন্দেহের যেহেতু কোনো মাপকাঠি নেই, এসব পদক্ষেপের নানা অপব্যবহারের আশঙ্কাও থেকে যায়। সাধারণ নাগরিকের হয়রানি, বিড়ম্বনার শিকার হওয়ার পাশাপাশি ব্যক্তিস্বাধীনতা, ব্যক্তি গোপনীয়তা তথা মানবাধিকার ক্ষুণ্ন হওয়ার মতো ঘটনা ঘটার আশঙ্কাও রয়েছে। গত ১৫ বছরে বিরোধী দলগুলোর প্রতিটি আন্দোলনের প্রেক্ষাপটে এ ধরনের তিক্ত অভিজ্ঞতার মুখোমুখি নাগরিকদের হতে হয়েছে। মানুষ এসব থেকে মুক্তি চেয়েছিল। এগুলোর প্রত্যাবর্তন তাদের আরও ক্ষুব্ধ করবে। মব সহিংসতার এই সময়ে জনগণকে প্রতিরোধের আহ্বান জানালে পরিস্থিতি কোন দিকে মোড় নিতে পারে এবং তা সামাল দেওয়ার সক্ষমতার বিষয়টিও বিবেচনায় রাখা দরকার।

তবে এটিও ঠিক, আইনশৃঙ্খলা পরিস্থিতি স্বাভাবিক রাখতে সরকারকে কঠোর হতেই হবে। কিন্তু সমস্যার প্রকৃত সমাধান না খোঁজে টোটকা দাওয়াই দিলে কাজ হবে কিনা সে প্রশ্নও প্রাসঙ্গিকভাবে উঠে যায়। আওয়ামী লীগের কার্যক্রম নিষিদ্ধ। কোনো দল প্রকাশ্যে কার্যক্রম চালাতে না পারলে সমাজে যে অস্থিরতা বাড়বে তা বলাই বাহুল্য। দলটির নেতাকর্মী দোষী নির্দোষ নির্বিশেষে মামলা-হামলা হয়রানির শিকার হচ্ছেন। আওয়ামী লীগের কারও সঙ্গে একটি ছবি থাকলেও সরকারি কর্মজীবী, শিক্ষক থেকে শুরু করে পেশাজীবীদের পর্যন্ত দীর্ঘ ভোগান্তিতে পড়তে হচ্ছে। দলটির কর্মী সমর্থক শুভানুধ্যায়ীদের মধ্যে দেয়ালে পিঠ ঠেকে যাওয়ার অনুভূতি যত প্রবল হবে তাদের সামাল দেওয়া ততই কঠিন হবে। ৫ আগস্টের পর ইনক্লুসিভ সমাজ গঠনের যে স্বপ্ন দেখানো হয়েছিল সেটিই হতো সঠিক পন্থা। তা না করে বিভক্তি বাড়িয়ে বিপদ টেনে আনা হয়েছে। অবশ্য নির্বাচন হয়ে গেলে অস্থিতিশীলতা নিয়ন্ত্রণ করা প্রশাসনের জন্য সহজ হবে।

১৩ নভেম্বর আন্তর্জাতিক অপরাধ ট্রাইব্যুনালে জুলাই-আগস্টের একটি হত্যা মামলায় রায়ের তারিখ ঘোষণা করার কথা। মামলাটিতে ক্ষমতাচ্যুত প্রধানমন্ত্রী শেখ হাসিনা ছাড়াও তৎকালীন স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী আসাদুজ্জামান খান কামাল এবং রাজ সাক্ষীতে পরিণত হওয়া সাবেক আইজিপি চৌধুরী আবদুল্লাহ আল-মামুন আসামি। আওয়ামী লীগের লকডাউন কর্মসূচি এ কারণেই কিনা তা দলটি বলেনি। তেমনি গত ৭ নভেম্বর থেকে একের পর এক ককটেল বিস্ফোরণ ও বাসে অগ্নিসংযোগের সঙ্গে এ কর্মসূচির যোগ রয়েছে কিনা তা-ও নিশ্চিত করে বলতে পারছে না আইনশৃঙ্খলা বাহিনী। অবশ্য প্রধান উপদেষ্টার প্রেস সচিব কোনো সূত্র উল্লেখ না করেই এসব নাশকতা আওয়ামী লীগ করছে বলে দাবি করেছেন। আইনশৃঙ্খলা রক্ষাকারী বাহিনী হয়তো নাশকতাকারীদের শনাক্ত করতে পারবে, নিবৃত্ত করতে পারবে। তারা এ কাজে সফল হতে যত দেরি করবে ততই অতীতের বীভৎস দৃশ্যের পুনরাবৃত্তির আশঙ্কা বাড়বে। ইতোমধ্যে ময়মনসিংহের ফুলবাড়িয়ায় নিহত হয়েছেন একজন বাসচালক। সেখানে গত সোমবার গভীর রাতে পার্ক করা বাসে অগ্নিসংযোগ করায় পুড়ে মারা যান এটির চালক জুলহাস মিয়া।

গত এক বছরে আওয়ামী লীগ বিভিন্ন ইস্যুতে অনলাইনের মাধ্যমে কিছু কর্মসূচি দিয়েছিল। সেগুলো কতটা তারা পালন করেছে সেটি ভিন্ন প্রশ্ন কিন্তু দেশের সংবাদমাধ্যম সেসব কর্মসূচি ঘোষণার খবর সযত্নে এড়িয়ে গেছে। এবার ভিন্ন চিত্র দেখা যাচ্ছে। একদিকে নাশকতার খবর, অন্যদিকে একের পর এক নিরাপত্তাসংক্রান্ত সিদ্ধান্ত ঘোষণা&amp;ndash;সব মিলিয়ে মুফতে লকডাউন কর্মসূচির বড় প্রচার হয়ে যাচ্ছে। ফলে গত বছরের ৫ আগস্টের পর যে আওয়ামী লীগ &amp;lsquo;নাই&amp;rsquo; হয়ে গেছে বলে মনে করা হচ্ছিল, তারা এখন প্রবলভাবেই তাদের অস্তিত্বের জানান দিতে পেরেছে।

যেকোনো নির্বাচনের আগে নানা রকমের অস্থিরতার একটা রেওয়াজ বাংলাদেশে রয়েছে। এবারের ভিন্ন প্রেক্ষাপটে সে আশঙ্কা আরও বেশি। সবাইকে নিয়ে তেমন পরিস্থিতি মোকাবিলায় অন্তর্বর্তী সরকার প্রস্তুত হবে কী, তাদের এখনও নাকাল হতে হচ্ছে জুলাই সনদ নিয়ে দলগুলোর বিরোধ মেটাতে। জুলাই অভ্যুত্থানের অংশীদার দলগুলো পরস্পরকে যে ভাষায় হুংকার ছুড়ছে তাতে নিজেদের মধ্যে সংঘাত বাধে কিনা সে আশঙ্কাই প্রবল হয়ে উঠেছে। এমন পরিস্থিতিতে কোণঠাসা হয়ে পড়া আওয়ামী লীগের প্রত্যাবর্তনের মোক্ষম সুযোগ করে দিচ্ছে।

কর্মসূচিতে যোগ দিতে গিয়ে আওয়ামী লীগের নেতাকর্মীদের ভুলে গেলে চলবে না যে, বাংলাদেশের স্বাধীনতা সংগ্রাম ও মুক্তিযুদ্ধে এই দলই নেতৃত্ব দিয়েছে। গত তিনটি নির্বাচন অবাধ, সুষ্ঠু ও অংশগ্রহণমূলক করে তুলতে নিদারুণ ব্যর্থতার পরও তাদের সরকারের গত ১৫ বছরে অনেক উন্নয়ন হয়েছে। এই দেশের কোনো ক্ষতি তাদের দ্বারা যেন না হয়। যে ধ্বংসাত্মক রাজনৈতিক কর্মসূচি অতীতে আমরা প্রত্যক্ষ করেছি, সেসব যেন ফিরে না আসে। শান্তিকামী সাধারণ নাগরিক হিসেবে এটুকু প্রত্যাশা করতেই পারি, ১৩ নভেম্বর কোনো শঙ্কাবাহী দিন নয় বরং ক্যালেন্ডারের পাতায় সাধারণ একটি তারিখ, একটি সংখ্যা হয়ে থাকবে।

আদনান মনোয়ার হুসাইন : সহকারী বার্তা সম্পাদক, সমকাল
adnanshovon@gmail.com</description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 15:51:10 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>আগুন সন্ত্রাসে জনগণ উদ্বিগ্ন, কার্যকর ব্যবস্থা নিন</title>
      <link>https://dailynayadiganta.com/opinions/editorial/Bt21cpRbiGCX</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 15:40:08 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>ওয়াসার পানিতে ময়লা দুর্গন্ধ, সমস্যার দ্রুত সমাধান দরকার</title>
      <link>https://dailynayadiganta.com/opinions/editorial/y9FKhf8HF3aW</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 15:25:08 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>বাংলাদেশের ভূরাজনৈতিক গুরুত্ব</title>
      <link>https://dailynayadiganta.com/opinions/sub-editorial/oXKOKTDi9ORw</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 15:10:08 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>শিক্ষা, আত্মশুদ্ধি ও নেতৃত্বের পুনর্জাগরণ</title>
      <link>https://dailynayadiganta.com/opinions/sub-editorial/GpPdKdRhd5Hr</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 14:55:08 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>ম্যাচ পাতানোয় প্ররোচনার দায় স্বীকার করেছেন লঙ্কান দলের বাংলাদেশি মালিক তামিম রহমান</title>
      <link>https://www.bbc.com/bengali/articles/czxk5x05lp0o</link>
      <description>অভিযুক্ত ব্যক্তি অভিযোগের বিষয়ে দোষ স্বীকার করেছেন এবং সংক্ষিপ্তভাবে মামলাটি নিষ্পত্তি করতে চান। এ বিষয়ে তিনি অ্যাটর্নি জেনারেলকে মৌখিক ও লিখিত ব্যাখ্যা জমা দিয়েছেন।</description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 14:44:50 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>গুপ্ত কিভাবে হলো; পিন্ডি কী জিনিস</title>
      <link>https://dailynayadiganta.com/opinions/sub-editorial/35sccBI0vKAj</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 14:40:08 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>দিল্লি বিস্ফোরণের আগে গ্রেফতার তিন চিকিৎসকের ব্যাপারে এখন যা জানা যাচ্ছে</title>
      <link>https://www.bbc.com/bengali/articles/cx2l4egkvlyo</link>
      <description>সোমবার বিস্ফোরণের আগে কাশ্মীর পুলিশ তিনটি রাজ্যে অভিযান চালিয়ে তিনজন চিকিৎসককে গ্রেফতারসহ আরও কয়েকজনকে আটক করে।</description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 13:56:22 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>পলিথিন ও বিভিন্ন পণ্যের প্লাস্টিক মোড়ক</title>
      <link>https://www.prothomalo.com/opinion/letter/8hw40y2owg</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 13:44:29 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>কাবুল-ইসলামাবাদের সম্পর্ক কি আবার জোড়া লাগবে</title>
      <link>https://www.prothomalo.com/opinion/column/765eh8m8cz</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 13:29:29 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>কেন্দ্রীয় ব্যাংক কি সত্যিই রাজনৈতিক প্রভাবমুক্ত হবে</title>
      <link>https://www.prothomalo.com/opinion/column/hnsegw6d62</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 13:14:29 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>সাংবাদিকদের কাছে ক্ষমা চাইলেন বিসিবি সভাপতি</title>
      <link>https://www.dw.com/bn/%E0%A6%B8%E0%A6%BE%E0%A6%82%E0%A6%AC%E0%A6%BE%E0%A6%A6%E0%A6%BF%E0%A6%95%E0%A6%A6%E0%A7%87%E0%A6%B0-%E0%A6%95%E0%A6%BE%E0%A6%9B%E0%A7%87-%E0%A6%95%E0%A7%8D%E0%A6%B7%E0%A6%AE%E0%A6%BE-%E0%A6%9A%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B2%E0%A7%87%E0%A6%A8-%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%B8%E0%A6%BF%E0%A6%AC%E0%A6%BF-%E0%A6%B8%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%AA%E0%A6%A4%E0%A6%BF/live-74593511</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 13:06:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>‘অবৈধ’ বলে হকার উচ্ছেদের যৌক্তিকতা কতটুকু</title>
      <link>https://www.prothomalo.com/opinion/column/ge2bizgkvo</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 12:59:29 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>খালেদা জিয়াতেই কেন বিএনপির ভরসা</title>
      <link>https://www.prothomalo.com/opinion/column/bo1t88cg2w</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 12:19:12 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>'ঢাকা লকডাউন' কর্মসূচি ঘিরে ককটেল বিস্ফোরণ, বাসে আগুন, জনদুর্ভোগ</title>
      <link>https://www.bbc.com/bengali/articles/c6201ye32rvo</link>
      <description>রাজধানী ঢাকাসহ দেশের কয়েকটি জেলায় আজ বুধবারসহ গত তিনদিন ধরে অন্তত ১৩টি বাসে অগ্নিসংযোগ ও বিভিন্ন স্থানে ককটেল বিস্ফোরণের ঘটনা ঘটছে। সাধারণ মানুষের মধ্যে এসব ঘটনার প্রভাব পড়েছে।</description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 11:36:48 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>সময়ের স্রোতে বেগম জিয়া: স্মৃতিময় এক সম্ভাব্য শেষ নির্বাচন</title>
      <link>https://www.banglanews24.com/opinion/news/bd/1622248.details</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 11:23:08 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>প্রযুক্তিনির্ভর ও জ্ঞানভিত্তিক টেকসই অর্থনীতি ভবিষ্যৎ রাজনীতির অঙ্গীকার</title>
      <link>https://www.dailyamardesh.com/op-ed/amdhymdowerk2</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 09:39:32 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>১৬ তারিখের মধ্যে দাবি না মানলে যমুনার সামনে অনির্দিষ্টকাল অবস্থানের হুঁশিয়ারি আট দলের</title>
      <link>https://www.bbc.co.uk/bengali/live/cm2l0rmxlm8t</link>
      <description>আগামী ১৬ নভেম্বরের মধ্যে পাঁচ দফা দাবি না মানলে প্রধান উপদেষ্টার বাসভবন যমুনার সামনে অনির্দিষ্টকাল অবস্থানের হুঁশিয়ারি দিয়েছে জামায়াতে ইসলামীসহ আট দল। দিনের উল্লেখযোগ্য সব খবর জানতে চোখ রাখুন বিবিসি বাংলার লাইভ পাতায়...</description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 09:12:15 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>১২ নভেম্বর হোক ‘উপকূল দিবস’</title>
      <link>https://samakal.com/opinion/article/324864/%E0%A7%A7%E0%A7%A8-%E0%A6%A8%E0%A6%AD%E0%A7%87%E0%A6%AE%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%B0-%E0%A6%B9%E0%A7%8B%E0%A6%95-%E2%80%98%E0%A6%89%E0%A6%AA%E0%A6%95%E0%A7%82%E0%A6%B2-%E0%A6%A6%E0%A6%BF%E0%A6%AC%E0%A6%B8%E2%80%99</link>
      <description>&amp;lsquo;মনপুরা ৭০&amp;rsquo; চিত্রিত শিল্পকর্ম এবং &amp;lsquo;সীমানা পেরিয়ে&amp;rsquo; চলচ্চিত্র উপকূল জীবন ইতিহাসের একটি ভয়াবহ বেদনার গল্প। প্রলয়ঙ্করী ঘূর্ণিঝড় ও জলোচ্ছ্বাসের ভয়াবহতার প্রতিচ্ছবি তুলে ধরা হয়েছে দুটি কালজয়ী শিল্পকর্মে। এ গল্পের পেছনে রয়েছে আরেক নির্মম ইতিহাস।&amp;nbsp;

১৯৭০ সালের ১২ নভেম্বর প্রলয়ঙ্করী ঘূর্ণিঝড় ও জলোচ্ছ্বাসে ১০ লাখ মানুষের প্রাণহানির ইতিহাস। ভোলা, তৎকালীন নোয়াখালী (নোয়াখালী-লক্ষ্মীপুর) এবং পটুয়াখালী পরিণত হয়েছিল ধ্বংসস্তূপে। তজুমুদ্দিন উপজেলায় এক লাখ ৬৭ হাজার মানুষের মধ্যে বেঁচে ছিল মাত্র ৭৭ হাজার। মনপুরা দ্বীপের ৩২ হাজার মানুষের মধ্যে ২০ হাজার মানুষ এই ভয়াল রাতে প্রাণ হারায়। সাগর, নদী, খাল-বিলে ভেসেছিল অসংখ্য লাশ আর এক কোটি মৃত গবাদি পশু। ঘরবাড়ি, স্বজন হারিয়ে পথে বসে উপকূলের লাখ লাখ মানুষ। উপকূলীয় দ্বীপচরসহ বহু এলাকার ঘরবাড়ি নিশ্চিহ্ন হয়ে বিরান জনপদে পরিণত হয়। সাগর-নদী-খাল-বিলে ভেসে ছিল অসংখ্য মৃতদেহ। এসব মৃতদেহের সৎকার করাও সম্ভব হয়নি। ঘরবাড়ি, স্বজন হারিয়ে পথে বসেন উপকূলের লাখ লাখ মানুষ।

১২ নভেম্বর সন্ধ্যা থেকে ১৩ নভেম্বর ভোর পর্যন্ত বাংলাদেশের (তৎকালীন পূর্ব পাকিস্তান) উপকূল অঞ্চলে সর্বকালের প্রাণঘাতী ঘূর্ণিঝড়টি ঘণ্টায় সর্বোচ্চ ১৮৫ কিলোমিটার গতিবেগে আঘাত হানে। ১৫ থেকে ২৫ ফুট উঁচু জলোচ্ছ্বাসে দক্ষিণ উপকূলীয় অঞ্চল ও দ্বীপগুলো প্লাবিত হয়। এ পর্যন্ত রেকর্ডকৃত ঘূর্ণিঝড়গুলোর মধ্যে এটি সবচেয়ে ভয়াবহ। জাতিসংঘের পর্যবেক্ষণ থেকেও উপকূলের জন্য ১২ নভেম্বর দিনটি গুরুত্বপূর্ণ। এই ঘূর্ণিঝড় লণ্ডভণ্ড করে দেয় উপকূল। এ ঘূর্ণিঝড় গোটা বিশ্বকে কাঁপিয়ে দিয়েছিল। উপকূলের ওপর দিয়ে বয়ে যাওয়া শক্তিশালী ঘূর্ণিঝড়কে &amp;lsquo;ভোলা সাইক্লোন&amp;rsquo;ও বলা হয়। এ ছাড়া দেশের মহান স্বাধীনতা সংগ্রামের একটি পরোক্ষ কারণও প্রলয়ঙ্করী ঘূর্ণিঝড়।

শিল্পাচার্য জয়নুল আবেদিন এই প্রলয়ঙ্করী ঘূর্ণিঝড় বিধ্বস্ত মনপুরা ঘুরে ঘূর্ণিঝড়ের বিধ্বংসী ও ধ্বংসাত্মক প্রভাবকে ২৮ ফুট লম্বা &amp;lsquo;মনপুরা ৭০&amp;rsquo; নামে একটি শিল্পকর্ম চিত্রিত করেন। জয়নুল আবেদিন বলেন, &amp;lsquo;মনপুরায় আমরা যখন থার্ড ডে-তে নামলাম। সি-প্লেনে আমি আর আমার বন্ধু একা ঘুরতাছি সারাদিন। কয়টা লোক বাঁইচা আছে। দেখলাম। দৌড়ায় আসল। দেখলাম জখমওয়ালা। তারা কানতে আরম্ভ করল। আমরাও কানতে আরম্ভ করলাম। আপনারা বিশ্বাস করেন, আমার পেছনে... সমুদ্র... ঠিক সমুদ্র না সমুদ্রের খাঁড়ি, যেখানে যান, খালি গরু-মানুষ শুইয়া রইছে।&amp;rsquo; প্রবীণরা বর্ণনা দিতে গিয়ে জয়নুল আবেদিনের মতো হু হু করে কেঁদে ওঠেন।&amp;nbsp;

১৯৭০-এর ভয়াবহ জলোচ্ছ্বাসের ধ্বংসলীলার প্রায় তিন মাস পর এক জোড়া মানব-মানবিকে বরিশালের দক্ষিণের একটি সামুদ্রিক চরে আদিম পরিস্থিতিতে বেঁচে থাকতে দেখা গিয়েছিল; তৎকালীন ঢাকার সংবাদপত্রে এমন খবর প্রকাশিত হয়। চরে একজোড়া নারী-পুরুষের বেঁচে থাকা ও বসবাসের বিষয়টি পরিচালক আলমগীর কবিরের দৃষ্টিতে সবার থেকে আলাদা মনে হয়। সেই থেকে তিনি এ ঘটনাটি নিয়ে একটি চলচ্চিত্র নির্মাণ করার কথা ভাবেন এবং ১৯৭৫ সালে তিনি এটির নির্মাণকাজ শুরু করেন। এ রকম হাজারো বেদনায় মর্মস্পর্শী ইতিহাস রয়েছে উপকূলের এই প্রলয়ঙ্করী ঘূর্ণিঝড় ঘিরে।&amp;nbsp;

ইতিহাস থেকে মানুষ শিক্ষা নেয়, দিবস থেকে মানুষ অভিজ্ঞতা অর্জন করে এবং দিবসের ইতিকথা স্মরণে রাখে। ঠিক তেমনি মনে রাখার মতো একটি দিন ১৯৭০ সালের ১২ নভেম্বর। ঝড়-ঝঞ্ঝা বিক্ষুব্ধ এক জনপদের নামই &amp;lsquo;উপকূল&amp;rsquo;। বৈরী প্রতিকূলতা, জলোচ্ছ্বাস, নদীভাঙন, লবণাক্ততার প্রভাব নিয়ে প্রতিনিয়ত তাড়িয়ে ফেরে উপকূলের প্রায় পাঁচ কোটি মানুষ। দেশের ৭১৬ কিলোমিটার দীর্ঘ উপকূলীয় অঞ্চলের মোট ১৯টি জেলা ও ১৪৭টি উপজেলা উপকূলের অংশ। বাংলাদেশের মোট জনসংখ্যার ৩৬ শতাংশ বাস করে উপকূলীয় অঞ্চলে। তাদের জীবন-জীবিকা প্রাথমিকভাবে নির্ভর করে মাছ, কৃষি, বন, স্থানীয় পরিবহন, লবণ ইত্যাদির ওপর। এ দেশের উপকূলের জনগোষ্ঠী প্রতিবছর নানা ধরনের প্রাকৃতিক দুর্যোগ&amp;ndash; যেমন সাইক্লোন, জলোচ্ছ্বাস, বন্যা ইত্যাদির মুখোমুখি হয়। বন্যা, খরা, ঝড় এবং তাপপ্রবাহের কারণে প্রতিবছর প্রায় ৩০০ কোটি মার্কিন ডলারের (প্রায় ৩৩ হাজার কোটি টাকা) আর্থিক ক্ষতি হচ্ছে।

উপকূলের সংকট, সমস্যা, সম্ভাবনা এবং জলবায়ুর ঝুঁকিতে থাকা উপকূলের মানুষের অধিকার ও ন্যায্যতার দাবি আদায়ে উপকূলের জন্য একটি বিশেষ দিন অপরিহার্য। প্রাথমিকভাবে ২০১৫ সালে উপকূল ফাউন্ডেশন প্রতিষ্ঠার মধ্য দিয়ে ১২ নভেম্বরকে &amp;lsquo;উপকূল দিবস&amp;rsquo;-এর দাবি ওঠে। পরে সাংবাদিক, পেশাজীবী ও স্বেচ্ছাসেবী সংগঠনসহ নানা মানুষ এ দাবির সঙ্গে একাত্মতা প্রকাশ করে কর্মসূচি পালন করেন। জাতিসংঘের বিশ্ব আবহাওয়া সংস্থা (ডব্লিউএমও) এই ঘূর্ণিঝড়কে পৃথিবীর ইতিহাসে সবচেয়ে ভয়ংকর প্রাণঘাতী ঘূর্ণিঝড় হিসেবে উল্লেখ করেছে। শুধু বাংলাদেশের নয়, গোটা বিশ্বের জন্যই দিনটি &amp;lsquo;ওয়ার্ল্ড কোস্টাল ডে&amp;rsquo; তথা &amp;lsquo;বিশ্ব উপকূল দিবস&amp;rsquo; হওয়া উচিত।

খাদ্য চাহিদার উল্লেখযোগ্য অংশই বর্তমানে উৎপাদিত হচ্ছে দেশে; যার সিংহভাগই উপকূলে। জাতীয় অর্থনীতিতে উপকূল জিডিপির কমবেশি প্রায় ২৫ শতাংশ গুরুত্বপূর্ণ অবদান রাখছে। সমুদ্রের মৎস্য সেক্টর পুরোপুরি উপকূলকেন্দ্রিক। বাংলাদেশের কলকারখানার পাশাপাশি উপকূলের মৎস্য সেক্টর এবং উপকূলের জনশক্তি দেশের অর্থনীতিতে বিশাল ভূমিকা রাখছে। উপকূলীয় এলাকার মানুষ দেশের উন্নয়নে অগ্রণী ভূমিকা রাখছে। গণতন্ত্র, অর্থনীতি ও দেশের উন্নয়ন অগ্রগতিকে আরও সামনের দিকে এগিয়ে নিতে উপকূলীয় অঞ্চলের খেটে খাওয়া মানুষের ভূমিকাও কম নয়। এসব খেটে খাওয়া মানুষের কথা বিবেচনা করে সরকারকে এগিয়ে আসা উচিত। সমাজের নেতৃস্থানীয় ব্যক্তি, এনজিও, গণমাধ্যমসহ সবাই উপকূলের জন্য একটি দিবস প্রত্যাশা করবে নিশ্চয়ই। মনে রাখার মতো একটি দিন ১৯৭০ সালের ১২ নভেম্বর। উপকূলে যে ভয়াবহতা হয়েছে, তা এ প্রজন্মের মানুষ জানে না। এদিন দিবস হিসেবে পালন করলে হয়তো এ প্রজন্মের মানুষ মনে রাখত। তাই আমরাও চাই একটি দিবস, যার নাম হবে &amp;lsquo;উপকূল দিবস&amp;rsquo;।&amp;nbsp;

গত ২০ বছরে জলবায়ু পরিবর্তনের কারণে বাংলাদেশে প্রায় চার কোটি ২০ লাখ মানুষ ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে। ২০৫০ সালের মধ্যে এই প্রভাব মোকাবিলা না করা হলে জিডিপির প্রায় দুই শতাংশ কমে যেতে পারে এবং কোটি কোটি মানুষ বাস্তুচ্যুত হতে পারে। &amp;lsquo;সীমানা পেরিয়ে&amp;rsquo; ছবির গান &amp;lsquo;মেঘ থম থম করে কেউ নেই নেই; জল থৈ থৈ তীরে কিছু নেই নেই; ভাঙনের যে নেই পারাপার; তুমি আমি সব একাকার&amp;rsquo;&amp;ndash; এর অবসান হোক প্রলয়ঙ্করী ঘূর্ণিঝড়ের ৫৬ বছরে বাংলাদেশে &amp;lsquo;উপকূল দিবস&amp;rsquo; রাষ্ট্রীয় স্বীকৃতির মাধ্যমে। ১২ নভেম্বরকে &amp;lsquo;উপকূল দিবস&amp;rsquo; ও &amp;lsquo;বিশ্ব উপকূল দিবস&amp;rsquo; দাবি প্রতিষ্ঠিত হলে আরও একটি জাতীয় ও আন্তর্জাতিক দিবসের সঙ্গে সম্পৃক্ত হবো আমরা। আমাদের দৃঢ় বিশ্বাস, &amp;rsquo;৭০-এর ভয়াল ঘূর্ণিঝড়ের বিষয়টি অন্তর্বর্তীকালীন সরকার গুরুত্বের সঙ্গে বিবেচনা করবে।&amp;nbsp;

&amp;nbsp;এম আমীরুল হক পারভেজ চৌধুরী: উপকূল গবেষক ও চেয়ারম্যান, উপকূল ফাউন্ডেশন
ahcparvezdu@gmail.com</description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 08:39:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>বডি ক্যামেরা কেনা নিয়ে 'লুকোচুরি', ভোটের আগে পৌঁছানো নিয়ে শঙ্কা</title>
      <link>https://www.bbc.com/bengali/articles/cp8z80r09x0o</link>
      <description>পুলিশ হেডকোয়ার্টারের একাধিক সূত্র জানিয়েছে, আগামী জাতীয় সংসদ নির্বাচনের জন্য হাতে মাত্র তিন মাস সময় আছে। কিন্তু এখনো বডি ক্যামেরা কেনার বিষয়য়ে চূড়ান্ত আদেশ না হওয়ায় নির্বাচনের আগে সেটি পুলিশের হাত পৌঁছাবে কী-না সেটি নিয়েও সংশয় রয়েছে।</description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 07:33:37 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>ব্যক্তি থেকে রাষ্ট্র, জরুরি পরিস্থিতি মোকাবিলায় আমরা কতটা প্রস্তুত?</title>
      <link>https://www.dhakapost.com/opinion/408778</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 06:15:24 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>আইনশৃঙ্খলা রক্ষায় বাড়তি নজর দিন</title>
      <link>https://www.prothomalo.com/opinion/editorial/nhdhei07de</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 05:53:50 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>সরানোর চেষ্টার বিরুদ্ধে লড়াই করবেন স্টারমার, বলছেন তার মিত্ররা</title>
      <link>https://www.bbc.com/bengali/articles/ckgk4pzpyyeo</link>
      <description>ব্রিটিশ প্রধানমন্ত্রী স্যার কিয়ের স্টারমারের নেতৃত্ব নিয়ে লেবার এমপিদের পক্ষ থেকে কোনো চ্যালেঞ্জ ছোড়া হলে তার বিরুদ্ধে তিনি লড়বেন বলে স্পষ্ট করেছেন ঘনিষ্ঠরা। সমালোচকরা বলছেন, এই অবস্থা প্রমাণ করে যে, ডাউনিং স্ট্রিট এখন 'সম্পূর্ণরূপে প্রতিরক্ষামূলক অবস্থায় রয়েছে' যেটি 'বর্তমান সরকারকে সংকট মোকাবেলায় কোনোভাবেই সাহায্য করবে না।'</description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 04:54:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>পদ্মা সেতুর অ্যাপ্রোচ সড়কে দুর্নীতি থামান</title>
      <link>https://www.prothomalo.com/opinion/editorial/gjs64e9cuc</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 04:42:47 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>কৃষি সমবায়ের সাফল্যগাথা ও ভবিষ্যৎ সম্ভাবনা</title>
      <link>https://www.bd-pratidin.com/open-air-theater/2025/11/04/1175589</link>
      <description>&lt;img src=&quot;https://cdn.bd-pratidin.com/public/news_images/2025/11/04/thumbnails/1762222924-794cdb9c73f8c687c66ee249c67e263a.jpg&quot; /&gt;</description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 04:42:46 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>নো হাংকি-পাংকি! বাঁকা আঙুলে ঘি তোলার হুমকি!</title>
      <link>https://www.banglanews24.com/opinion/news/bd/1622168.details</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 03:36:45 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>ট্রিলিয়ন ডলারের বাংলাদেশ : সম্ভাবনা ও চ্যালেঞ্জ</title>
      <link>https://www.dailyamardesh.com/op-ed/amdkpapei8ksj</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 03:30:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>হোয়াইট হাউসে সাবেক ‘জিহাদি কমান্ডার’, মধ্যপ্রাচ্য নিয়ে নতুন বাজি</title>
      <link>https://www.prothomalo.com/opinion/column/gi1u4ddvvg</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 03:30:51 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>নো হাংকি-পাংকি! বাঁকা আঙুলে ঘি তোলার হুমকি!</title>
      <link>https://www.bd-pratidin.com/open-air-theater/2025/11/12/1178743</link>
      <description>&lt;img src=&quot;https://cdn.bd-pratidin.com/public/news_images/2025/11/12/1762916624-f99687dd719c4e8bc6a39e946c3d9ef7.jpg&quot; /&gt;&lt;br /&gt;হাংকি-পাংকি নিয়ে আমার অভিজ্ঞতা এতটাই নাজুক যে আজকের নিবন্ধে সেই অভিজ্ঞতা কিভাবে বলি তা নিয়ে ভাবছি। অন্যদিকে সোজা আঙুলে ঘি উঠবে না-বুঝেছি এবার আঙুল...</description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 03:30:50 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>এআই কি অনলাইন নিগ্রহ, নিপীড়ন ও নির্যাতনের নতুন হাতিয়ার?</title>
      <link>https://www.dhakapost.com/opinion/408516</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 03:30:50 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>মামদানির বিজয় আমাদের তরুণদের কী শেখাল</title>
      <link>https://www.dailyamardesh.com/op-ed/amdpyh3mb961c</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 03:15:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>’৭০–এর সাইক্লোনের ভয়াবহতা কেন আমরা ভুলে গেলাম</title>
      <link>https://www.prothomalo.com/opinion/column/2brbzkey6u</link>
      <description/>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 03:15:51 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>পত্রিকা: 'আওয়ামীপন্থী ডিসি নিয়োগে প্রশাসনে ফের অস্থিরতা'</title>
      <link>https://www.bbc.com/bengali/articles/cpv13xemwzpo</link>
      <description>বুধবার ঢাকা থেকে প্রকাশিত অধিকাংশ সংবাদপত্রে জুলাই সনদ বাস্তবায়ন নিয়ে রাজনৈতিক দলগুলোর মধ্যে মতপার্থক্য নিয়ে খবর ছাপানো হয়েছে। এছাড়া, রাজধানী ঢাকাসহ দেশের বিভিন্ন স্থানে আগুন ও ককটেল বিস্ফোরণের ঘটনা নিয়েও প্রতিবেদন রয়েছে বিভিন্ন সংবাদপত্রে।</description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 02:55:04 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
